\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Conclusion}
\label{sec:conclusion}

L’étape d’ingénierie de concept nous a permis de mieux cerner l’ampleur et la
complexité des modèles d’optimisation s’appliquant à la production
hydroélectrique.  Nous avons notamment constaté que l’implémentation d’une
solution logicielle adaptée nécessitait une démarche itérative de type Agile, où
les phases d’évaluation des besoins, de conception, de tests et de livraison
sont répétées continuellement jusqu’à l’obtention du résultat final souhaité.
Ceci nous permet donc de débuter la production du logiciel à partir du cas le
plus simple, pour ensuite ajouter progressivement des fonctionnalités modulaires
par ordre de complexité. \\

Nous avons également été en mesure d’inventorier et de comparer différents
outils technologiques susceptibles de contribuer à la construction d’un système
répondant aux spécifications.  Leur analyse a permis de sélectionner ceux qui
seront effectivement utilisés dans le cadre du développement de la solution et
même d’en tester quelques-uns pour la résolution d’un problème simple. \\

Finalement, l’ingénierie de concept nous a amenés à identifier les risques
potentiels qui pourraient impacter le bon déroulement du projet ainsi qu’à
établir une planification des coûts en fonction des différentes activités
inhérentes à sa réalisation. \\

L’ensemble des progrès réalisés au cours de cette étape nous conduisent à une
meilleure compréhension des divers aspects du rôle de l’ingénieur en plus de
nous préparer  à débuter la conception et l’implémentation.  Le rapport
d’ingénierie préliminaire à venir fera état des progrès réalisés dans les
différentes activités d’ingénierie associées à la gestion et à la réalisation
d’un projet informatique. \\
	
\newpage 

% bibliography
\def\bibindent{1em}
\begin{thebibliography}{99\kern\bibindent}
\makeatletter
\let\old@biblabel\@biblabel
\def\@biblabel#1{\old@biblabel{#1}\kern\bibindent}
\let\old@bibitem\bibitem
\def\bibitem#1{\old@bibitem{#1}\leavevmode\kern-\bibindent}
\makeatother

	\bibitem{defOptimisation}		            
	Séguin, S. “8INF912 Résolution de problèmes industriels, Cours 1 -
	Introduction”. Département d’informatique et de mathématique, Université du
	Québec à 	Chicoutimi, Chicoutimi, Québec, Notes de cours, 2019.
	
	\bibitem{defFramework}
	Formation Django. (s. d.) Qu'est-ce qu'un framework?. [En ligne].
	Disponible: \url{http://www.formation-django.fr/generalites/framework.html}
	
	\bibitem{defServerless}
	Cloudflare. (s. d.) What is serverless computing?. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.cloudflare.com/learning/serverless/what-is-serverless}

	\bibitem{hydroqc}		            
	Hydro-Québec. (2019) Centrales hydroélectriques. [En ligne]. Disponible:
	\url{http://www.hydroquebec.com/production/centrale-hydroelectrique.html}

	\bibitem{uCalgary}		            
	University of Calgary. (2015) Energy education - Hydroelectric reservoir.
	[En ligne]. Disponible: \url{https://energyeducation.ca/encyclopedia/
	Hydroelectric_reservoir}
	
	\bibitem{kundur}
	P. Kundur, \textit{Power System Stability and Control}, New York, États-Unis
	: McGraw-Hill, 1994.

	\bibitem{barrage}
	Tennessee Valley Authority, version SVG par Tomia (adaptation française).
	(2010) File:Hydroelectric dam.svg. [En ligne]. Disponible: \url{https://
	commons.wikimedia.org/wiki/File:Hydroelectric_dam.svg}. Image sous licence
	libre CC-BY-2.5 \url{https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/legalcode}

	\bibitem{sSeguinLogiOptim}		            
	Séguin, S. “Conception d'un logiciel d'optimisation pour la production
	hydroélectrique”. Département d’informatique et de mathématique, Université
	du Québec à Chicoutimi, Chicoutimi, Québec, Rapport technique, 2019.

	\bibitem{maxhydro}
	MaxHydro \& Allocate (2019) [En ligne]. Disponible:
	\url{http://maxhydro.com/}
	
	\bibitem{sSeguinPreciOptim}		            
	Séguin, S. “Précisions sur la modélisation”. Département d’informatique et
	de mathématique, Université du Québec à Chicoutimi, Chicoutimi, Québec,
	Rapport technique, 2019.
	
	
	\bibitem{ISO29110}
	Laporte, C. (s. d.) Normes ISO/IEC 29110 pour l'ingénierie de systèmes et
	l'ingénierie de logiciels pour les très petits organismes. [En ligne].
	Disponible: \url{http://profs.etsmtl.ca/claporte/VSE/Groupe24-menu.html}
	
	\bibitem{iso9126}
	Fleming, I. (s. d.) ISO 9126 Software Quality Characteristics. [En ligne].
	Disponible: \url{http://www.sqa.net/iso9126.html}
	
	\bibitem{agile}
	LINPINSEO. (2019) A Beginners Guide To Understanding The Agile Method. [En
	ligne]. Disponible: \url{https://linchpinseo.com/the-agile-method/}
					
	\bibitem{pythonLang}
	Python.(2019) Python Reference Manual. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://docs.python.org/2.0/ref/node92.html}
	
	\bibitem{rLang}
	The R Project for Statistical Computing.(2019) What is R?. [En ligne].
	Disponible: \url{https://www.r-project.org/about.html}
	
	\bibitem{matlabLang}
	MathWorks. (2019) [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.mathworks.com/products/Matlab.html}
	
	\bibitem{juliaLang}
	Julia.(2012) Why We Created Julia. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://julialang.org/blog/2012/02/why-we-created-julia}
	
	\bibitem{comp_lang}
	S. Boragan Aruoba, J. (2018) A Comparison of Programming Languages in
	Economics : An Update. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.sas.upenn.edu/		~jesusfv/Update_March_23_2018.pdf}
	
	\bibitem{ISO27002}
	NoticeBored. (2019) ISO/IEC 27002:2013: Code of practice for information
	security controls. [En ligne]. Disponible: \url{http://
	www.iso27001security.com/html/27002.html}
	
	\bibitem{UMLcomponents}
	Ambler, S. (2018) Agile modeling - UML 2 Component Diagrams: An Agile
	Introduction. [En ligne]. Disponible:
	\url{http://agilemodeling.com/artifacts/		componentDiagram.htm}
	
	\bibitem{salary_ing_qc}
	Emploi Quebec. (2019) Ingénieurs informaticiens/ingénieures informaticiennes
	(sauf ingénieurs/ingénieures et concepteurs/conceptrices en logiciel) (CNP
	2147). [En ligne]. Disponible:
	\url{http://imt.emploiquebec.gouv.qc.ca/mtg/inter/noncache/contenu/asp/mtg122_statprof_01.asp?
	pro=2147&PT2=21&lang=FRAN&Porte=1&cregn=QC&PT1=0&PT3=9&PT4=53}	
	
	\bibitem{citerSource}		    
	Bibliothèque -  Polytechnique Montréal. (2019) Citer selon le style IEEE.
	[En ligne]. Disponible: \url{https://guides.biblio.polymtl.ca/c.php?
	g=696556&p=4940739}

\end{thebibliography}